\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}}


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{4} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours

\chapter{Statique des fluides}

\section{Introduction}

Travail de recherche -  Proposer une définition aux termes suivants :
\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item \trou{Fluides : \pointilles } \prof{Un fluide est un milieu matériel déformable à l'inverse des solides.}
\vspace{0.5cm}

\item \trou{Statique des fluides : \pointilles} \prof{La statique des fluides étudie les équilibres liés aux fluides contrairement à la dynamique des fluides. Il n'y a pas d'écoulement.}
\vspace{0.5cm}

\item \trou{Pression : \pointilles} \prof{La pression se définit comme une force par une unité de surface. C'est l'échange de quantité de mouvement dans un système ("on appuie").}
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

Il est courant de calculer une pression avec la relation \mybox{{\Large $P=\dfrac{F}{S}$}}.
\vspace{0.3cm}

Expliciter ce qui signifie (ainsi que l'unité utilisée) : 
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item $P$ : \trou{\pointilles} \prof{Pression; exprimée en Pascal (\si{\pascal}) mais souvent en bar (bar). \SI{1}{\bar} = \SI{10e5}{\pascal}}
\vspace{0.2cm}

\item $F$ : \trou{\pointilles} \prof{Force; exprimée en Newton (\si{\newton}).}
\vspace{0.2cm}

\item $S$ : \trou{\pointilles} \prof{Surface; exprimée en \si{\meter\squared}.}
\vspace{0.2cm}

\end{itemize}

Déterminer via une équation aux dimensions l'unité de la pression dans le système international.

\begin{center}
\trou{\Lignespointilles{6}}
\prof{ $[P] = \dfrac{[M][L][T]^{-2}}{[L]^2} = \dfrac{[M]}{[T]^2 [L]} = [M][L]^{-1}[T]^{-2}$ soit des \si{\kilo\gram\per\meter\per\second\squared}}
\end{center}

\textbf{Application} : Une entreprise de couverture doit remplacer les gouttières d'un bâtiment. Pour cela elle dispose d'un échafaudage de masse $m_1=\SI{250}{\kilo\gram}$. Deux couvreurs montent avec leur outillage pour une masse supplémentaire $m_2=\SI{200}{\kilo\gram}$.\\
On suppose que le poids est équitablement réparti sur les 4 pieds de l'échafaudage, ceux ci formant 4 disques de diamètre $D=\SI{20}{\centi\meter}$. On prendra l'intensité de la pesanteur égale à $g=\SI{9.81}{\newton\per\kilo\gram}$\\
\textbf{Calculer la pression exercée sur le sol par l'ensemble \{ échafaudage, couvreurs, outils\}.
}
\prof{\begin{center}
$P=\dfrac{450\times 9.81}{4 \times \pi \times 0.1 ^2 } = \SI{3.5e4}{\pascal}$
\end{center}}
\vspace{1cm}

\cadre{Cette relation pour calculer la pression s'applique pour une force pressante et principalement quand on peut la considérer comme appliquée en un point ponctuel.\\
La pression au sein d'un fluide dépend quant à elle de la profondeur dans le fluide}


\section{Principe de l'hydrostatique}


Un élément de fluide à l'équilibre est soumis à des forces qui se compensent : la somme vaut 0. \\
Les forces qui se compensent sont la pesanteur (le poids) ainsi que la somme de toutes les forces de pression.
\vspace{0.5cm}

La démonstration du principe est compliquée et le schéma suivant est très très simplifié voire incomplet.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) ellipse (1.25 and 0.5);
\draw (-1.25,0) -- (-1.25,-3.5);
\draw (-1.25,-3.5) arc (180:360:1.25 and 0.5);
\draw [dashed] (-1.25,-3.5) arc (180:360:1.25 and -0.5);
\draw (1.25,-3.5) -- (1.25,0);  
%\fill [gray,opacity=0.5] (-1.25,0) -- (-1.25,-3.5) arc (180:360:1.25 and 0.5) -- (1.25,0) arc (0:180:1.25 and -0.5);
\draw[<->] (-2,0)--(-2,-3.5) node[midway,left]{$dz$};
\node at (0,-4.5){$dS$};
\node at (-2.5,-3.5){$z$};
\node at (-2.5,0.4){$z+dz$};
\node at (5,-2){$F= - \rho dV g = - \rho\times dS \times dz \times g$};
\node at (3.5,-3.5){$F_3=PdS$};
\node at (3.5,0.4){$F_2= - (P+dP) dS$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

L'équilibre étant posé, la somme de ces forces vaut 0 : $F+F_2+F_3=0$ on a donc : \\

$$ -\rho dS dz g - ( P + dP) dS + PdS = 0$$
$$ -\rho dz g - dP = 0 $$
$$ dP = \rho g dz$$

On intègre cette expression et on obtient l'énoncé du PFH : \mybox{ $P_B - P_A = \rho g ( z_B - z_A) $}
\vspace{0.5cm}

La différence de pression entre deux altitudes dans un fluide est égale au produit de la différence d'altitude par la masse volumique du fluide par la constante g.

\newpage

\textbf{Illustration} : Soit un sous marin dans la mer de masse volumique $\rho=\SI{1030}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ en prenant $g=\SI{9.81}{\newton\per\kilo\gram}$.\\
\problematique{Comment déterminer la pression à cette profondeur ?} 
\prof{$P_B = 1030 \times 5000 \times 9.81 + 10^5 = \SI{5.062e7}{\pascal}=\SI{506.2}{\bar}$}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (-2,0)--(5,0) node[above,near start]{0m};
\node at (4,0){$\times$};
\node[above=0.5cm,right] at (4,0){A};
\draw[dashed] (-2,-5)--(5,-5) node[above,near start]{-5000m};
\node[above=0.5cm,right] at (4,-5){B};
\node at (4,-5){$\times$};
\draw[dashed] (4,0)--(4,-5);
\node (image) at (3,-5) {\includegraphics[scale=0.15]{pression/sousmarin.png}};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\cadre{TP cours : vérification du principe de l'hydrostatique avec EXAO}



\section{Principe de Pascal}

Les liquides sont considérés comme des fluides incompressibles : toute variation de pression en un point du liquide est transmise en tous les autres points.\\
C'est sur ce principe que fonctionnent les presses hydrauliques :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{statique/pressehydrau.png}
\end{center}
Appuyer sur le petit piston à gauche sera "simple" et permettra de lever le gros piston grâce à la transmission des pressions.

\newpage

\section{Poussée d'Archimède}



C'est encore une application des règles précédentes : \\
\cadre{Tout corps plongé dans un fluide subit de la part de ce fluide une poussée verticale du bas vers le haut égale au poids du volume de fluide déplacé. Cette poussée s'applique au centre de poussée du fluide déplacé (qui sera souvent le même que le centre de gravité)
\vspace{0.5cm}

\begin{center}
{\LARGE $F_A = \rho \times V \times g$}
\end{center}}

\vspace{0.5cm}

Dans l'air la poussée d'Archimède est souvent négligée car très faible, en revanche elle permet la flottaison dans l'eau !
\vspace{0.5cm}

\textbf{Activité en TP} : déterminer le poids apparent d'un objet dans une fluide.

\vspace{1cm}

\textbf{Application}\\

Une liaison routière entre deux rives d'un fleuve nécessite la construction d'un tunnel sous fluvial composé de plusieurs caissons en béton comme illustré ci-contre.\\
Chaque caisson, provisoirement obstrué, de volume $V=\SI{2400}{\meter\cubed}$ et de masse $m=\SI{1500}{\tonne}$ est construit sur terre, transporté et entièrement immergé dans l'eau du fleuve.\\
La masse volumique est $\rho=\SI{1000}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$.\\
\textbf{Déterminer} l'intensité de la poussée d'Archimède qui s'applique sur un caisson. \\
Si ce dernier est abandonné, plein, remontera-t-il à la surface ? Expliquer la réponse.\\
On prendra $g=\SI{9.81}{\newton\per\kilo\gram}$. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=1.5]{statique/tunnel.png}

\end{center}

\vspace{1cm}

\prof{ On suppose que le caisson est plein, on calcule : $F_A = 1000 \times 2400 \times 9.81 = \SI{2.354e7}{\newton}$.\\
Maintenant comparons au poids pour répondre à la deuxième partie : $P=1500 \times 10^3 \times 9.81 = \SI{1.472e7}{\newton}$.\\
On remarque que $F_A > P$ même à plein, donc le caisson remonterait ...}

\fi

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

Les premiers exercices sont des exercices d'application pour jongler avec les différentes relations sur la pression. On prendra  $g=\SI{9.81}{\newton\per\kilo\gram}$ sauf précision contraire.

\exo{} On applique sur la pointe d'une punaise une force $F=\SI{15}{\newton}$. La surface de la tête a une aire $S_1=\SI{50}{\milli\meter\squared}$ et la pointe une aire de $S_2=\SI{0.05}{\milli\meter\squared}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer la pression exercée par le doigt sur la tête.
\item Calculer la pression exercée par la punaise sur le mur.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Conversion : $S_1=\SI{0.00005}{\meter\squared}$ et $S_2=\SI{5.0e-8}{\meter\squared}$\\
$P_1=\dfrac{15}{0.00005}=\SI{3e5}{\pascal}$\\
$P_2=\dfrac{15}{\num{5e-8}}=\SI{3e8}{\pascal}$\\
La pression est 1000 fois plus forte sur le mur que sur le doigt grâce au rétrécissement de la punaise.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Deux modèles de bulldozer 4T existent : une version avec 4 roues de section au sol $0.20\times 0.125$\si{\meter}  et une version chenilles avec deux chenilles de section au sol $0.50\times2.0$\si{\meter}.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} la pression exercée sur le sol par chaque modèle.
\item \textbf{Préciser} lequel s'enfonce le moins dans le sol.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Pour le modèle 1 la surface est $S_1=4\times 0.2 \times 0.125 = \SI{0.10}{\meter\squared}$\\
Pour le modèle 2 la surface est $S_2=2\times 0.5 \times 2 = \SI{2.0}{\meter\squared}$\\
Calcul des pressions : $P_1=\dfrac{F}{0.1}= 10F$ et $P_2=\dfrac{F}{2}=0.50F$\\
Remarque : la masse est de 4 tonnes mais inutile ici de calculer la force !\\
Conclusion : le modèle 2 exerce une pression 20 fois plus petite il s'enfonce donc moins !
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} En Formule 1 les pneus sont adaptés à la performance et à la fiabilité.
On donne quelques dimensions : $d=\SI{660}{\milli\meter}$, largeur de la bande en contact avec le sol $l=\SI{350,0}{\milli\meter}$, longueur de la bande de roulement en contact avec le sol $L=\SI{270.0}{\milli\meter}$.\\
La masse de la voiture est $m=\SI{650.0}{\kilo\gram}$ incluant matériel et pilote. On prendra g=10.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} le poids de la voiture.
\item Le poids se partage équitablement sur chaque roue, \textbf{calculer} la valeur de la force exercée sur chaque roue que l'on notera $F$.
\item \textbf{Calculer} la pression exercée par la voiture sur un pneu.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $P(poids)=650 \times 10 = \SI{6500}{\newton}$
\item $F=\dfrac{P}{4} = \SI{1625}{\newton}$
\item $S=0.350 \times 0.270 = \SI{9.450e-2}{\meter\squared}$
\item $P=\dfrac{F}{S}=\dfrac{1625}{0.0945}=\SI{1.720e4}{\pascal}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Champagne !\\
Lors de la fabrication du champagne, un gaz se forme dans la bouteille et la pression monte à \SI{6.0}{\bar} à l'intérieur. Le diamètre de la bouteille au bouchon sera pris égal à \SI{20}{\milli\meter}.

\textbf{Calculer} en \si{\newton} la valeur de la force pressante qui s'exerce sur le bouchon.

\begin{correction} Un exercice dans le sens inverse
\begin{enumerate}
\item $\SI{6}{\bar}=\SI{6.0e5}{\pascal}$
\item $r=\SI{0.010}{\meter}$
\item $S=0.010^2 \times \pi = \SI{0.000314}{\meter\squared}$
\item Comme $P=\dfrac{F}{S}$ on peut écrire $F=P\times S$ et donc $F=\num{6e5}\times 0.000314 = \SI{1.9e2}{\newton}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Le jardinier
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.66\textwidth}
Un employé municipal est en train de semer du gazon et il est équipé à ses pieds de drôles de planches. Cet homme de corpulence moyenne sera considéré comme ayant une masse $m=\SI{85}{\kilo\gram}$, il se trouve sur Terre où on prendra $g=10$ et la surface de chacun de ses pieds mesure environ $\SI{250}{\centi\meter\squared}$.\\
Les planches mesurent \SI{60}{\centi\meter} par \SI{30}{\centi\meter}.

\end{minipage}
\hspace{0.2cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{pression/jardinier.png}
\end{center}
\end{minipage}

\problematique{Comment justifier l'utilisation de ces planches ?}

\begin{correction}
La surface totale de ses pieds mesure $S_p = \SI{500}{\centi\meter\squared}=  \SI{0.05}{\meter\squared}$.\\
La surface des planches est de $S_{planches}=2\times 0.60 \times 0.30 = \SI{0.36}{\meter\squared}$.\\
La pression est $P=\dfrac{F}{S}$ ici on a deux pressions : $P_1=\dfrac{F}{S_p}$ et $P_2 =\dfrac{F}{S_{planches}}$.\\
Comme F est la même et que $F=P\times S$ alors on peut écrire : $P_1 \times S_p = P_2 \times S_{planches}$ ce qui revient à dire que $P_1 = \dfrac{S_{planches}}{S_p}\times P_2$.\\
On calcule le rapport des surfaces : $P_1 = \dfrac{0.36}{0.05}\times P_2 \implies P_1= 7.2 \times P_2$.\\
La pression $P_1$ est 7.2 fois plus forte que la pression $P_2$ avec les planches : le jardinier essaye de ne pas écraser les semis, il a donc raison !
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} 
Un village est alimenté en eau par un château d'eau situé sur une colline à \SI{50}{\meter} au dessus des habitations. 
\textbf{Calculer} la pression de l'eau dans le village.

\begin{correction}

On a $P_B - P_A = \rho g h $ donc $P_B = \rho g h + P_A = 1000 \times 10 \times 50 + 10^5 = \SI{600000}{\pascal}=\SI{6}{\bar}$.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} 
La porte du sas d'un sous-marin est un disque tel que $d=\SI{1.00}{\meter}$. Le sous-marin stationne à une profondeur $p=\SI{200}{\meter}$. Pour l'eau de mer $\rho=\SI{1030}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$. \textbf{Calculer} la force qui s'applique sur la porte à cette profondeur.

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Le rayon est $r=\SI{0.5}{\meter}$
\item La surface est $ S=\pi \times 0.5^2 = \SI{0.79}{\meter\squared}$
\item On peut écrire $P_B = P_A + \rho g z = 10^5 + 1030 \times 9.81 \times 200 = \SI{2.12e6}{\pascal}=\SI{21.2}{\bar}$.
\item $F=P\times S = 2.12\times 10^6 \times 0.79 = \SI{1.68e6}{\newton}$.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Le 26 mars 2012 le réalisateur James Cameron (Avatar, Titanic) a battu le record de plongée en solitaire à bord d'un submersible : \SI{10898}{\meter} dans la fosse des Mariannes.\\
En utilisant les données numériques de l'exercice précédent (masse volumique, g) et le PFH, \textbf{calculer} la pression de l'eau à cette profondeur. On donnera le résultat en \si{\bar}.
\begin{correction}
Soit A le point à la surface, B le point le plus profond alors $P_B=P_A + \rho g h = 10^5 + 1030\times 10 \times 10898 = \SI{1.12e8}{\pascal} = \SI{1123}{\bar}$. 

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} La grotte 
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
Une poche d'air est emprisonnée dans une grotte sous marine comme représenté sur le schéma.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Déterminer} la valeur de la pression dans l'eau au point A.
\item \textbf{Déterminer} la valeur de la pression dans l'eau au point B.
\item \textbf{Donner} la valeur de la pression de l'air dans la poche d'air.
\end{enumerate}
On prendra $\rho=\SI{1030}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ et g=10.

\end{minipage}
\hspace{0.2cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{pression/grotte.png}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{correction}

Applications simples du PFH : $P_A = \SI{2.92}{\bar}$ et $P_B=\SI{3.93}{\bar}$. La poche d'air est à la pression $P_A$ car à l'interface même pression !

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{} La masse d'un paquebot est de \SI{60.0e3}{\tonne}. 
\textbf{Déterminer} le volume de la partie immergée dans la mer puis sur un fleuve.
\begin{correction}
La poussée D'archimède va nous donner le volume : $F_A = \rho V g$ le volume est donc $V=\dfrac{F}{\rho g}$. Le paquebot flotte il est à l'équilibre entre la poussée d'Archimède et son poids : $ P=F_A$ ce qui donne au final $V=\dfrac{P}{\rho g} = \dfrac{m g}{\rho g} = \dfrac{m}{\rho} = \dfrac{60\times 10^6}{1030} = \SI{58.2e3}{\meter\cubed}$ pour l'eau de mer.\\
Pour l'eau douce on reprend : $V_2 = \dfrac{60\times10^6}{1000} = \SI{60.0}{\meter\cubed}$.
Ceci explique la différence de flottaison entre eau douce et eau salée.
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.1cm}

\exo{} Un bloc de glace de volume $V=\SI{500}{\centi\meter\cubed}$ flotte dans l'eau de mer.\\
La densité de la glace vaut d=0.92.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Démontrer} qu'on peut écrire $V_i= d \times V$ avec $V_i$ le volume immergé;
\item \textbf{Calculer} $V_i$
\end{enumerate}
\begin{correction}
Pour démontrer on part de l'équilibre : $P=F_A$ et de la poussée : $V_i=\dfrac{P}{\rho g}$ ce qui donne : $V_i = \dfrac{mg}{\rho_{glace} g}$.\\
Or on sait que $\rho_{glace} = \dfrac{m_{glace}}{V_{glace}}$ ce qui donne $m_{glace} = \rho_{glace} V_{glace}$.\\
On sait aussi que $\rho_{glace} = d \times \rho_{eau}$.\\
On en déduit que : $m_{glace}= d \times \rho_{eau} \times V_{glace}$ que l'on va réinjecter dans la première relation donnant $V_i$ : \\
$ V_i = \dfrac{d \times \rho_{eau} \times V_{glace}}{\rho_{eau}} = d \times V_{glace}$
\vspace{0.5cm}

An : $V_i = \SI{460}{\centi\meter\cubed}$.
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{} Un vérin hydraulique est composé de deux cylindres remplis d'un liquide incompressible et qui communiquent entre eux via un tube de faible section. Le diamètre du piston d'entrée est $d=\SI{4.0}{\centi\meter}$ tandis que celui de sortie est $D=\SI{40}{\centi\meter}$.\\
\textbf{Déterminer} l'intensité de la force à appliquer en entrée pour soulever une masse $m=\SI{2.00}{\tonne}$.

\begin{correction}
On applique le principe de pascal : $P_1 = P_2$ ce qui donne $ \dfrac{F_1}{S_1} = \dfrac{F_2}{S_2}$. Si on appelle 1 le petit piston et 2 le grand, on cherche donc $F_1$ que l'on isole : $F_1=\dfrac{F_2 \times S_1}{S_2}$.\\
La force s'appliquant sur le grand piston est le poids : $P=mg$ ce qui donne en expression littérale : \\
$F_1=mg \times \dfrac{S_1}{S_2}$. Les surfaces sont égales à $R_1=\pi R_1 ^2$ et $R_2=\pi R_2 ^2$ ce qui donne : \\

$F_1=mg \times \dfrac{R_1 ^2}{R_2 ^2}$ Remarque : inutile de convertir les rayons ! \\

AN : $F_1 = \dfrac{ 9.81 \times 2.0 \times 10^3 \times 2^2}{20^2} = \SI{196}{\newton}$

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Deux vases communiquent avec deux sections respectives de \SI{90}{\centi\meter\squared} et \SI{10}{\centi\meter\squared}. Ils contiennent de l'eau et sont fermés par deux pistons.\\
On applique une force $F=\SI{200}{\newton}$ sur le petit piston. \\
\textbf{Déterminer} la masse maximale pouvant être soulevée par cette force.
\begin{correction}
Même étude que dans l'exercice précédent : 
$F_{grand} = \dfrac{F_{petit} \times S_{grand}}{S_{petit}}$ ce qui donne $m= \dfrac{F_{petit} \times S_{grand}}{S_{petit} \times g}$ Soit en application numérique $m = \dfrac{200 \times 90}{10 \times 9.81}= \SI{1.8e2}{\kilo\gram}$.
\end{correction}
\finexo


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}